
На твой привет не в силах я
Приветом тем же отвечать;
Эладия, мертва душа моя,
В чертах уныния печать.
Я умоляю небеса,
Чтобы увянуть не могла
От горьких слез твоя краса;
А еслиб их ты и лила,
Молю, чтоб жарких слез поток
Из глаз твоих не даром тек.

                   --

Ты хочешь тайну разгадать,
Зачем я мрачен и уныл –
И полон дум; – ты хочешь знать,
Что я на сердце затаил,
И от чего из края в край
Стремлюсь – и вяну в цвете лет:
Молю, о том не узнавай!
Ужасен будет мой ответ.

                   --

Не яд отвергнутой любви,
Не горесть о потере благ,
Не жажда потушить в крови
Обиду, что нанес мне враг,
Нет, – не они тому виной,
Что я покинул, позабыл
Все, что восторг питало мой,
Все, что так пламенно любил.

                   --

Но то, что сердцем я остыл,
Что без надежд и без страстей
Я дни влачу, что схоронил
Все радости души моей,
Что мне не льстит уж красота,
Что всюду я и чужд и сир,
Что жизнь бесцветна и пуста,
И как могила мрачен мир.
Уже ничто не оживит
Оледеневших чувств моих,
Ни лилии твоих ланит,
Ни томный блеск очей твоих.

                   --

   Как Каин, с мрачною тоской
   Бродил, и также, как и он,
   Сгубив души моей покой,
   Бродить я всюду осужден.
   Есть мысль одна, гдеб ни быль я,
   Она со мной, – она как тень
   Везде преследует меня,
   Томит меня и ночь и день.
   Гдеб я ни скрылся, но в тиши
   Могуль я жить с самим собой?
   Покоя для моей души
   Нет и за дверью гробовой!

                   --

Пусть те, средь коих в прежни дни
Я жизнь беспечно провождал,
Пусть тратят жизнь в пирах они
И пьют до дна страстей фиал.
Но горе им, когда у них
Судьба сорвет повязку с глаз,
Когда приближится для них
Тот страшный пробужденья час,
Который пробил для меня,
И я, покинув сладкий сон,
Воскрес для мук, и жизнь кленя,
Стеснил в груди свирепый стон.

                   --

   И так, молю, не узнавай,
   Что мне на сердце залегло;
   В твоих очах сияет рай,
   Цветет невинностию чело,
   А там, – в той страшной глубине,
   Сокрыт страстей потухший яд,
   Там все, что изменило мне,
   Там гроб надежд, там смерть и ад.

                                  ***.
